\subsection{Sensores de pressão}
Tal como as bombas de vácuo, também os medidores de pressão não são 
universais e funcionam apenas em intervalos de operação finitos.
Um gás tem uma condutividade térmica que aumenta com a densidade
(e portanto com a pressão). Aquecendo um fio (com corrente 
aplicada) é possível medir a perda de calor
e portanto a condutividade
do gás. Esta tecnologia permite medição até $10^{-3}$ Torr.
\par
Para medições de pressões baixas é necessário ionizar
as moléculas gasosas bombardeando-as com electrões  e recolher os
iões criados. Quanto maior a pressão maior a corrente medida 
no coletor (medições até $10^{-10}$ Torr).
\subsubsection{Sensor Pirani}
O funcionamento deste vacuómetro baseia-se na variação da condutividade
termica dos gases em função da sua pressão.  
\par
Este sensor consiste num tubo de metal ou de vidro com um filamento metálico quente
($\approx 120^oC$)no seu interior, este filamento perde calor principalmente 
por condução termica com os gases no interior do tubo, o que acontece através 
de colisões com os atomos ou moleculas do meio, logo quanto maior for a pressão 
no tubo, maior o numero de colisões e maior vai ser a condutividade térmica. 
\par
No entanto esta também depende do tipo de gás presente no tubo pelo que estes 
sensores requerem uma calibração para cada um. 
\par
A partir deste efeito consegue-se obter uma medição de pressão observando que a 
resistência do filamento varia com a sua temperatura; que por sua vez varia com
a pressão no interior do tubo. 
\par
Para medir a resistência do filamento é utilizada uma ponte de resistências 
em que o filamento faz parte de um dos braços. 

 
\subsubsection{Sensor Penning}
O Sensor Penning, tal como o magnetrão invertido é um sensor de ionização 
de cátodo frio que mede a pressão bombardeando o gás com electrões, 
gerando assim iões que são colectados num anodo. O que cria uma
corrente proporcional à pressão que se pretende medir. 
\par
Utiliza-um magneto para aplicar um campo magnético perpendicular ao campo
electrico que gera a descarga de modo a aumentar o precurso 
dos electrões e a aumentar a eficiência da ionização.
como ilustrado na figura \ref{fig:penning}
\par
Estes sensores são de cátodo frio uma vez que os electrões são 
gerados por uma descarga de alta tensão e não por um filamento
aquecido como nos sensores de cátodo quente.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/penning.png}
\caption{Esquema de un sensor de pressão do tipo "penning"}
\label{fig:penning}
\end{figure}

Os sensores do tipo magnetrão invertido funcionam pelo mesmo
principio que os penning mas com uma geometria diferente 
que aumenta a eficiência de ionização.
